N°85 - du 21 au 27 décembre 2018 les métiers de Noël
Claire crée de belles bûches

Pour un pâtissier, le mois de décembre est un véritable marathon. Bûches, pains d’épice et chocolats sont attendus avec beaucoup d’impatience par les clients. Pourtant, à quelques jours de Noël, une ambiance calme règne dans le laboratoire de Claire, la cheffe de la pâtisserie parisienne «Des gâteaux et du pain».
La création des bûches, le grand dessert de Noël, s’étale sur toute l’année. Claire en invente trois nouvelles par an. «Je commence toujours à réfléchir un an à l’avance aux bûches du prochain Noël, toujours pendant la période des fêtes parce que c’est plus facile d’y penser à cette période plutôt qu’en été quand il fait 30 degrés !» remarque-t-elle.
Une fois qu’elle a bien défini son idée, elle l’explique à une personne de son équipe chargée d’évaluer les quantités nécessaires des différentes crèmes et biscuits qui composeront la bûche. Les recettes finales des gâteaux doivent être terminées en juillet.
Les recettes ne sont ressorties qu’à la fin de l’automne, à l’approche des fêtes. La fabrication des bûches peut durer plusieurs jours et elles passent entre les mains d’une bonne dizaine de personnes. Cet après-midi-là, c’est la décoration de celles au caramel et à la vanille qui est au programme.
Dans le petit laboratoire, ça sent fort les épices, surtout la cannelle et l’anis. Les photographies des gâteaux de Noël sont soigneusement placardées sur des étagères, pour guider les pâtissiers.
Avec de grands couteaux aiguisés, certains tracent des entailles sur le glaçage. D’autres placent des morceaux de chocolat blanc aux extrémités des bûches. Enfin, les derniers disposent délicatement des petits morceaux de noix de coco colorés sur le dessus. Claire les observe discrètement et leur donne quelques indications. Il faut que le résultat soit parfait.
Dans son laboratoire, pas question d’avoir recours à des colorants artificiels. «On a utilisé une algue appelée "spiruline" pour donner à la noix de coco cette couleur verte. La coco orange, elle, a été teintée avec du curcuma», précise Claire. La cheffe attache beaucoup d’importance à la qualité et à la provenance des ingrédients. Elle veut qu’ils soient à la fois très bons et respectueux de la planète.
Le 24 décembre, certains pâtissiers de l’équipe commenceront à travailler dès minuit. Chacun sait déjà quelle sera sa tâche. Tous attendent cette journée avec beaucoup d’impatience. L’équipe sait aussi qu’une récompense l’attend. A 7 heures du matin, ils feront tous une pause, autour d’un grand repas. Mais pas question de s’éterniser à table. Dès 8 heures, il faudra retourner au travail. Les premiers clients seront déjà là.
Paris, la ville où se trouve la pâtisserie de Claire
